---
title: "Solution du Problème de Cauchy Linéaire"
page-layout: article
---

## Cas Homogène

Considérons le problème de Cauchy linéaire homogène suivant :

$$
    \dot{x}(t) = A\, x(t), \quad x(0) = x_0
$$

où $A \in M_n(\mathbb{R})$ est une matrice constante et $x_0 \in \mathbb{R}^n$ est le vecteur d'état initial.

::: {.callout-important icon=false}
## Théorème

La solution du problème de Cauchy linéaire homogène est donnée par :

$$
    x(t, x_0) = e^{tA} x_0
$$
:::

::: {.callout-caution collapse="true" icon=false}
### Preuve

**Existence.** Montrons que $x(t, x_0) = e^{tA} x_0$ vérifie les propriétés d'une solution pour le problème de Cauchy.

- **Vérification de la Condition Initiale.**
    À $t = 0$, nous avons :
    $$
        x(0, x_0) = e^{0 \cdot A} x_0 = I x_0 = x_0
    $$
    Donc, la condition initiale est satisfaite.

- **Vérification de l'Équation Différentielle.**
    Calculons la dérivée de $x(t, x_0)$ par rapport à $t$ :
    $$
        \frac{d}{dt} x(t, x_0) = \frac{d}{dt} (e^{tA} x_0) = A e^{tA} x_0 = A x(t, x_0)
    $$
    Donc, $x(t, x_0)$ satisfait l'équation différentielle $\dot{x}(t) = A x(t)$.

Ainsi, $x(t, x_0) = e^{tA} x_0$ est bien une solution du problème de Cauchy, ce qui prouve l'existence.

**Unicité.** Supposons qu'il existe une autre solution $y(t)$ du problème de Cauchy. Définissons $z(t) = y(t) - x(t, x_0)$. Alors,

$$
    \dot{z}(t) = \dot{y}(t) - \dot{x}(t, x_0) = A y(t) - A x(t, x_0) = A (y(t) - x(t, x_0)) = A z(t)
$$

Avec la condition initiale $z(0) = y(0) - x(0, x_0) = 0$.

Considérons maintenant le changement de variable $w(t) = e^{-tA} z(t)$. Alors,

$$
    \dot{w}(t) = \frac{d}{dt} (e^{-tA} z(t)) = -A e^{-tA} z(t) + e^{-tA} \dot{z}(t) = -A w(t) + e^{-tA} A z(t) = 0
$$

Puisque $\dot{w}(t) = 0$, $w(t)$ est constante (d'après le TAF). Donc, $w(t) = w(0) = e^{-0 \cdot A} z(0) = 0$.

Ainsi, $z(t) = e^{tA} w(t) = 0$ pour tout $t$, ce qui implique que $y(t) = x(t, x_0)$. Cela prouve l'unicité de la solution.
:::

## Cas Non Homogène

Considérons maintenant le problème de Cauchy linéaire non homogène :

$$
    \dot{x}(t) = A x(t) + b(t), \quad x(t_0) = x_0,
$$

où $A \in M_n(\mathbb{R})$ est une matrice constante et $t \mapsto b(t) \in \mathbb{R}^n$ est définie et continue sur un intervalle ouvert $\mathcal{I}$ contenant $t_0$.

::: {.callout-note}
Nous supposons acquis l'existence d'une unique solution globale. 
:::

::: {.callout-important icon=false}
## Théorème

La solution du problème de Cauchy linéaire non homogène est donnée par :
$$
x(t) = e^{tA} x_0 + \int_{0}^{t} e^{(t-s)A} b(s) \, ds
$$
:::

::: {.callout-caution collapse="true" icon=false}
### Preuve

.
:::

## Cas Particulier : $b$ Constant

Si $b$ est un vecteur constant (ne dépend pas du temps), nous pouvons nous ramener au cas linéaire homogène par un changement de variable. 

Posons $z(t) = x(t) - x_p(t)$, où $x_p(t)$ est une solution particulière de l'équation $\dot{x}(t) = A x(t) + b$. En substituant $x(t) = z(t) + x_p(t)$ dans l'équation originale, nous obtenons :
$$
    \dot{z}(t) + \dot{x}_p(t) = A(z(t) + x_p(t)) + b.
$$

Puisque $x_p(t)$ est une solution particulière, $\dot{x}_p(t) = A x_p(t) + b$. Donc,
$$
    \dot{z}(t) = A z(t).
$$

Ainsi, $z(t)$ satisfait une équation différentielle linéaire homogène. La solution de $\dot{z}(t) = A z(t)$ avec la condition initiale $z(0) = x_0 - x_p(0)$ est donnée par :
$$
    z(t) = e^{tA} (x_0 - x_p(0)).
$$

En revenant à la variable originale, nous avons :
$$
    x(t) = z(t) + x_p(t) = e^{tA} (x_0 - x_p(0)) + x_p(t).
$$

Ce changement de variable permet de ramener le problème linéaire non homogène à un problème linéaire homogène, facilitant ainsi sa résolution.

::: {.callout-note}
Si $b$ appartient à l'image de $A$, c'est-à-dire s'il existe un vecteur $x_e$ tel que $A x_e = -b$, alors nous pouvons choisir $x_p(t) = x_e$. En effet, dans ce cas, $x_e$ est une solution particulière constante de l'équation $\dot{x}(t) = A x(t) + b$, car :
$$
A x_e + b = -b + b = 0
$$

Ainsi, $x_p(t) = x_e$ est une solution particulière constante, simplifiant encore le changement de variable et nous obtenons
$$
    x(t) = e^{tA} (x_0 - x_e) + x_e.
$$
:::
